 Penelitian ini dilaksanakan untuk mengetahui gambaran mengenai derajat 
resilience pada wartawan Harian Umum  X  Bandung. Penelitian ini 
menggunakan target populasi dengan ukuran populasi berjumlah 26 orang. 
Rancangan yang digunakan dalam penelitian ini adalah rancangan penelitian 
deskriptif. 
 Alat ukur yang digunakan merupakan kuesioner resilience yang 
dikembangkan sendiri oleh peneliti berdasarkan teori Resilience di pekerjaan dari 
Maddi & Khoshaba (2005) yang menjelaskan tiga komponen utama yaitu 
commitment, control, dan challenge. Commitment merupakan seberapa besar 
perhatian, pemikiran dan usaha yang diberikan karyawan terhadap situasi 
stressful dalam pekerjaannya. Control merupakan seberapa besar usaha yang 
dilakukan karyawan untuk mempengaruhi hasil (atas situasi stressful yang terjadi 
dalam pekerjaannya) ke arah yang lebih positif, sedangkan challenge adalah 
seberapa terbuka karyawan untuk memandang situasi stressful dalam 
pekerjaannya sebagai sarana untuk menemukan solusi baru. Berdasarkan uji 
validitas terdapat 44 item yang digunakan dengan nilai validitas berkisar antara 
0.56   0.94 , sedangkan reliabilitas yang diperoleh adalah 0.96. Data yang 
diperoleh diolah menggunakan metode statistik deskriptif dengan tabulasi silang 
dan distribusi frekuensi. 
 Berdasarkan pengolahan data secara statistik, maka didapatkan hasil 76.9 
% wartawan Harian Umum  X  Bandung menunjukkan resilience tinggi, 
sedangkan 23.1% wartawan lainnya menunjukkan resilience rendah. Pada 
wartawan Harian Umum  X  Bandung, bila aspek tersebut diurutkan dari yang 
derajatnya paling tinggi yaitu challenge sebesar 92.3 %, commitment sebesar 
80.8 % dan control sebesar 76.9 %. Ketika wartawan pada Harian Umum  X  
Bandung mengalami kesulitan dalam pekerjaannya sebagian besar memandang 
kesulitan tersebut sebagai tantangan yang harus dihadapi, wartawan pun mampu 
mengerahkan segala perhatian, pemikiran dan usahanya untuk mempengaruhi 
hasil dari situasi sulit tersebut ke arah yang lebih positif. Hampir seluruh 
wartawan memiliki transformational coping skill yang tinggi dan seluruh 
wartawan memiliki social support skill yang tinggi pula. Hal ini menunjukkan 
bahwa resilience sudah mulai terbentuk dalam diri wartawan karena wartawan 
sudah mampu melihat kesulitan dalam pekerjaannya sebagai tantangan dan 
sudah mampu untuk berinteraksi dengan orang lain agar dapat menyelesaikan 
tugas-tugas yang diberikan. 
 Kesimpulan yang diperoleh adalah derajat resilience yang dimiliki oleh 
wartawan bervariasi. Selain itu, aspek   aspek resilience (commitment, control, 
dan challenge) memiliki derajat yang bervariasi sehingga merefleksikan derajat 
resilience yang bervariasi pula. Peneliti mengajukan saran agar dilakukan 
penelitian mengenai derajat resilience dengan profesi yang lain. 
 Masyarakat memerlukan informasi mengenai berbagai hal seperti peristiwa 
yang terjadi, gagasan atau pikiran orang lain, apa yang dilakukan orang lain dan apa 
yang dikatakan orang lain. Sarana untuk mendapatkan informasi dapat diperoleh 
melalui berita yang ada di media massa, baik yang berupa surat kabar, majalah, 
televisi maupun berupa website di internet. Salah satu surat kabar di Kota Bandung 
adalah Harian Umum  X  merupakan surat kabar yang terbit setiap hari. Cakupan 
usahanya adalah lokal dengan kata lain daerah pemasarannya adalah kota Bandung,  
kabupaten Bandung dan sekitarnya. Lebih mengkhususkan diri pada pemberitaan 
lokal yaitu kejadian atau peristiwa yang terjadi di sekitar Bandung Raya. Sedangkan 
berita-berita yang sifatnya nasional lebih bersifat untuk melengkapi 
(http://elib.unikom.ac.id/files/disk1/484/jbptunikompp-gdl-algimuhama-24187-1-
unikom_a-i.pdf, diakses 17 Maret 2011). Melalui berita yang ada di Harian Umum 
 X  bisa diketahui perkembangan apa saja yang terjadi di daerah sekitar dan lebih 
luas lagi di negara. Informasi yang didapatkan itu merupakan hasil kerja para 
wartawan, reporter dan kontributor yang mengumpulkan data dari lapangan. 
 Wartawan adalah orang yang mencari berita yang dibagi tugasnya oleh 
redaktur berdasarkan spesialisasinya, dapat terdiri atas wartawan kriminal, olah raga, 
politik dan pemerintahan, hiburan dan umum. Pada intinya tugas wartawan adalah 
mencari berita yang kemudian berarti wartawan harus mencari narasumber sebagai 
bahan informasi, mengolah informasi yang didapat tersebut menjadi suatu berita yang 
layak dan pekerjaannya tersebut harus selesai sesuai dengan batas waktu yang telah 
ditetapkan.  
 Berdasarkan hasil wawancara terhadap wartawan Harian Umum  X , menurut 
ketentuan PT.  X  Bandung, setiap wartawan harus menulis minimal tiga berita 
dalam sehari. Dalam kesehariannya wartawan memulai aktivitasnya mulai pukul 
09.00 WIB. Sebelum mencari berita ke lapangan, wartawan terlebih dahulu mencari 
informasi mengenai berita yang akan diliput di hari itu kemudian mencari narasumber 
yang relevan dengan informasi berita yang akan diliputnya. Proses peliputan berita 
tidak selalu berjalan lancar, wartawan terkadang mengalami kesulitan dengan 
narasumber. Cukup sulit untuk mencari narasumber yang langsung bersedia menjadi 
narasumber yang dapat dimintai keterangan sebagai sumber informasi. Wartawan 
harus melakukan pendekatan dan persuasi terlebih dahulu agar narasumber bersedia 
diajak bekerja sama dan dapat memberikan informasi yang tepat dan akurat sesuai 
dengan peristiwa yang akan diliput. Terlebih lagi jika narasumber adalah narasumber 
resmi atau orang penting yang mempunyai jabatan tinggi. Wartawan akan mengalami 
kendala dengan sulitnya birokrasi, jadwal yang ketat dari narasumber tersebut dan 
pengawal-pengawal atau asisten narasumber tersebut. Ini membuat wartawan perlu 
melakukan pendekatan dan persuasi juga dengan pengawal-pengawal atau asisten 
narasumber agar bersedia membantu wartawan mengalokasikan waktu untuk 
melakukan wawancara dengan narasumber tersebut.  
 Setelah mendapatkan narasumber yang bersedia memberikan informasi, masih 
ada kendala yang dihadapi wartawan. Narasumber terkadang kurang terbuka dalam 
memberikan informasi yang dibutuhkan, sehingga wartawan perlu berusaha keras 
untuk menggali lebih lanjut agar mendapatkan informasi yang tepat dan akurat 
sebagai bahan berita yang akan disusunnya nanti. Adapula narasumber yang 
terkadang terlalu bersemangat saat diwawancara sehingga pembicaraan sudah 
menyimpang dari topik yang dibicarakan, wartawan pun harus dapat bertahan dan 
berusaha untuk mengembalikan isi pembicaraan sesuai dengan topik pembicaraan 
awal sehingga didapatkan informasi yang relevan. 
 Selama kurang lebih tujuh jam di lapangan mencari berita, sekitar pukul 16.00 
WIB, wartawan akan menyusun informasi yang telah diperolehnya di lapangan untuk 
dijadikan suatu berita dalam bentuk tulisan yang dikerjakannya di kantor redaksi. 
Wartawan harus segera menyelesaikan pekerjaannya menyusun tiga berita karena 
semakin sempitnya batas waktu (deadline). Berita harus sudah diserahkan pada 
redaktur kurang lebih pukul 18.00 WIB, sehingga para redaktur selalu mendesak, 
dengan cara kasar maupun halus, bila wartawan belum juga menyelesaikan tugasnya. 
Ketika sedang mengolah informasi ke dalam bentuk tulisan, wartawan pun terkadang 
mengalami kesulitan untuk menjadikan informasi tersebut menjadi berita yang mudah 
dipahami oleh publik saat membacanya. Wartawan pun harus memperhatikan 
keterbatasan kolom untuk berita yang disusunnya, hal tersebut membuat wartawan 
harus benar-benar memperhatikan kalimat yang disusunnya agar berita tersebut tetap 
dapat menyampaikan informasi yang akurat. 
 Selesai menuliskan naskah berita maka redaktur akan memilih berita mana 
yang layak untuk diterbitkan, terkadang tidak semua berita yang ditulis wartawan 
terpilih untuk diterbitkan. Wartawan terkadang merasa kecewa bila berita yang sudah 
diliputnya dengan susah payah tapi ternyata redaktur tidak memilihnya untuk naik 
cetak. Tidak dipilihnya berita yang disusun oleh wartawan dapat berpengaruh pada 
jenjang karier yang akan dilalui oleh seorang wartawan. Jika wartawan dapat selalu 
menyusun berita dengan baik dan layak cetak, semakin besar kesempatan wartawan 
untuk segera dipromosikan ke jenjang berikutnya, yaitu menjadi asisten redaktur, 
namun jika berita yang disusunnya sering tidak layak cetak maka hal tersebut akan 
berakibat pada kariernya yang tidak meningkat bahkan ada kemungkinan 
diberhentikan. 
 Konsekuensi tersebut berlaku pula jika wartawan tidak mendapatkan minimal 
tiga berita dalam sehari, berarti berita yang akan diserahkan pada redaktur pun akan 
berkurang. Berita yang kurang itu juga belum tentu akan dipilih untuk naik cetak oleh 
redaktur, sehingga ada kemungkinan dalam satu hari wartawan tersebut tidak 
mempunyai berita yang naik cetak. Wartawan yang sudah sepuluh kali berturut-turut 
tidak dapat menghasilkan berita yang naik cetak, akan mendapat surat peringatan dan 
diminta untuk memperbaiki kinerjanya dan jika dalam tiga bulan kinerjanya tidak 
mengalami perubahan maka akan diberhentikan. 
 Masalah lain yang terkadang muncul dalam pekerjaan seorang wartawan 
berkaitan dengan masalah kontekstual adalah kondisi fisik dan lingkungan. 
Terkadang ketika sedang meliput berita di lapangan tiba-tiba turun hujan deras atau 
jalanan macet, hal tersebut cukup mengganggu wartawan yang dituntut untuk selalu 
mobile ketika meliput berita di lapangan. Hal lain adalah kelelahan yang dialami 
wartawan sehabis mencari berita di lapangan dan harus kembali lagi ke kantor untuk 
mengolahnya. Wartawan yang telah menghabiskan waktu kurang lebih tujuh jam di 
lapangan dan harus kembali ke kantor untuk menyusun berita tentunya bukanlah hal 
yang mudah. Sesampainya di kantor, wartawan telah kehabisan sumber daya yang 
dimilikinya, rasa lelah dapat membuat konsentrasi yang dimiliki wartawan berkurang, 
sehingga wartawan pun dapat mengalami kesulitan ketika menyusun berita. Kurang 
optimalnya kinerja wartawan ini dapat mengakibatkan berita yang disusunnya tidak 
maksimal ataupun terlambat menyerahkan berita pada redaktur. 
 Menurut redaktur Harian Umum  X  Bandung, harian umum ini merupakan 
harian umum yang sedang berkembang di Kota Bandung, sehingga perusahaan 
menuntut wartawannya untuk dapat menghasilkan berita yang aktual setiap harinya. 
Perusahaan yang tergolong baru ini pun belum memiliki wartawan yang cukup 
banyak sehingga terkadang wartawan dibebankan tugas yang cukup banyak dan berat 
dikarenakan kekurangan sumber daya. Selain itu, tidak semua wartawan mendapatkan 
fasilitas kendaraan dari perusahaan untuk membantu kegiatan wartawan yang harus 
mobile mencari berita, jika tidak ada kendaraan hal tersebut akan menghambat kerja 
wartawan. Hal tersebut merupakan tekanan lain yang didapatkan oleh wartawan 
dalam melakukan pekerjaannya. 
 Selain itu, image wartawan di mata masyarakat selama ini juga kurang baik 
merupakan salah tuntutan yang dihadapi oleh wartawan. Adanya ulah oknum 
wartawan yang salah menggunakan kebebasan pers, sehingga banyak  muncul 
pengaduan dari masyarakat berkisar pelanggaran Kode Etik Berita, seperti berita 
tidak berimbang, menghakimi, mencampurkan fakta dan opini, data tidak akurat, 
berpihak, tidak ada verifikasi, keterangan sumber berbeda dengan yang dikutip dalam 
berita, sumber berita tidak kredibel/tidak jelas, berita mengandung muatan 
kekerasan/sadisme, atau pornografi dan media menjadi  conflict intensivier?. 
(http://www.harianhaluan.com/index.php?option=com_content&view=article&id=13
89:hpn-dan-momentum-refleksi&catid=13:haluan-kita&Itemid=81, diakses 26 
September 2011). Hal tersebut semakin menambah beban dalam pekerjaan wartawan 
agar tetap dapat membuat berita yang aktual dengan informasi yang jelas dan dapat 
dipercaya. Jika terdapat wartawan yang membuat berita bohong atau tidak sesuai 
dengan kode etik jurnalistik maka wartawan tersebut akan segera diberhentikan. 
 Permasalahan-permasalahan tersebut dihayati dan disikapi secara beragam 
oleh wartawan. Ada wartawan yang apabila dihadapkan pada masalah dan kesulitan 
cenderung berkonsultasi kepada rekan kerja ataupun atasannya (redaktur) mengenai 
masalah yang sedang dihadapinya. Pada waktu terjadi tekanan-tekanan itu juga 
sebagian dari mereka dapat bertahan dan berusaha untuk melihat tekanan itu dari sisi 
yang lain, misalnya dengan adanya tekanan itu mereka jadi berusaha untuk lebih 
mengembangkan diri dengan cara mempelajari terlebih dahulu isu mengenai 
informasi yang akan dicari sehingga dalam menghadapi narasumber mereka mampu 
mendapatkan informasi dengan lebih akurat. Namun terkadang ada juga wartawan 
yang tidak dapat bertahan dalam menghadapi tekanan-tekanan yang datang, sehingga 
dalam pengumpulan berita tidak sesuai dengan deadline yang telah ditentukan 
redaktur, mereka cenderung terlambat bahkan tidak memenuhi deadline yang 
ditentukan dan hasil penulisan berita mereka pun kurang maksimal yang 
menyebabkan berita tersebut tidak naik cetak.  
 Hasil survei awal yang dilakukan oleh peneliti terhadap empat orang 
wartawan di Harian Umum  X  Bandung diperoleh data sebagai berikut:  sebanyak 
tiga orang wartawan ketika menghadapi kesulitan dengan narasumber yang tidak 
dapat memberikan informasi mengenai peristiwa yang sedang diliputnya maka 
wartawan tersebut akan berusaha mencari narasumber yang lain sampai mereka 
mendapatkan informasi yang dibutuhkan.  
 Kesulitan yang lain misalnya saat sedang mengolah informasi menjadi berita 
dalam bentuk tulisan wartawan tidak menemukan kata-kata yang tepat untuk 
beritanya maka wartawan tersebut berusaha untuk mencari cara agar mendapatkan 
ide, misalnya dengan browsing di internet atau bertukar pikiran dengan rekan 
kerjanya, kemudian saat  berita yang dibuatnya ternyata tidak diterbitkan oleh 
redaktur, wartawan menganggap bahwa beritanya memang tidak layak untuk terbit 
dan menerima keadaan itu dan berusaha untuk memperbaikinya dengan cara bertanya 
pada redaktur mengenai kekurangan dari berita yang ditulisnya sehingga menjadi 
pembelajaran untuk menulis berita di kemudian hari. 
 Wartawan pun tidak jarang memberikan bantuan dan dukungan pada rekan 
kerjanya yang sedang menghadapi kesulitan saat mengerjakan tugasnya. Hal tersebut 
menunjukkan bahwa ketiga wartawan tersebut tetap bertahan saat mengalami 
tekanan-tekanan (situasi stressful) dalam pekerjaanya dan situasi itu digunakan untuk 
mengembangkan diri dan memberi dukungan pada sesama rekan kerjanya.  
 Sedangkan satu orang wartawan pada saat menemui kesulitan dengan 
narasumber yang tidak dapat memberikan informasi mengenai peristiwa yang 
diliputnya maka wartawan tersebut tidak berusaha untuk mencari narasumber lain, 
wartawan tersebut merasa tidak mampu untuk meliput peristiwa tersebut dan 
menyerahkannya pada rekan kerjanya yang lain, selanjutnya ketika banyak kritikan 
yang diberikan padanya dalam hal penulisan berita, wartawan tersebut akan 
menganggap bahwa dirinya memang tidak dapat membuat berita yang bagus. Hal 
tersebut menunjukkan bahwa wartawan tersebut pesimis dan mudah menyerah saat 
dihadapkan pada situasi stressful.  
  Dengan demikian ada wartawan yang dapat bertahan ketika menghadapi 
tekanan dalam pekerjaan, namun ada pula yang tidak dapat bertahan. Menurut 
Salvatore R. Maddi dan Deborah M. Khoshaba (2005), kemampuan seseorang untuk 
mengubah keadaan yang menekan menjadi keadaan yang penuh peluang disebut 
dengan resilience. 
 Individu yang memiliki resilience tinggi (kuat), akan mengubah kesulitan 
menjadi kesempatan untuk mengembangkan dirinya dan membuat dirinya merasa 
antusias dan mampu menyelesaikan pekerjaannya. Individu tersebut akan lebih 
mampu untuk menanggulangi kesulitan dengan mencari-cari solusinya dan saling 
mendukung dengan orang-orang yang ada di sekitarnya. Individu tersebut akan 
menikmati perubahan dan kesulitan yang terjadi. Mereka merasa dirinya terlibat 
dengan pekerjaannya meskipun pekerjaan tersebut semakin sulit dan semakin 
kompleks. Mereka cenderung untuk memandang stress sebagai bagian dari 
kehidupannya yang normal, dibandingkan sebagai sesuatu yang tidak adil. 
 Individu yang memiliki resilience rendah (lemah), akan menganggap kesulitan 
menjadi sesuatu yang membebani dirinya. Baik dalam melakukan pekerjaan dan 
membuat individu merasa pesimis, mudah menyerah dalam menghadapi situasi yang 
sulit dan menarik diri dari orang-orang yang ada disekitarnya. Hal tersebut 
disebabkan karena individu merasa kurang percaya diri dan tentu saja akan 
menghambat pekerjaannya. 
 Pada kenyataannya menurut Maddi dan Khoshaba (2005) semua perusahaan 
membutuhkan karyawan-karyawan yang mempunyai resilience tinggi yaitu karyawan 
yang dapat bertahan dan tetap semangat bekerja pada saat tekanan-tekanan datang. 
Karyawan akan lebih bersemangat dan antusias ketika bekerja, juga lebih inovatif 
sehingga akan mengoptimalkan produktivitas perusahaan. Sedangkan, jika 
perusahaan memiliki karyawan yang resilience rendah maka hal tersebut akan 
menghambat produktivitas perusahaan karena karyawannya mudah menyerah dan 
merasa tidak percaya diri saat sedang mengerjakan tugasnya. Demikian pula dengan 
Harian Umum  X  Bandung, membutuhkan wartawan dengan resilience yang tinggi. 
Wartawan yang resilience akan dapat menghasilkan tulisan (berita) yang berkualitas 
yang akan mempengaruhi produktivitas perusahaan pada akhirnya. 
 Berdasarkan fenomena di atas, peneliti tertarik untuk melakukan penelitian 
mengenai resilience wartawan di Harian Umum  X  Bandung. 
 Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana gambaran derajat resilience 
wartawan Harian Umum  X  Bandung. 
  Maksud dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran 
 mengenai resilience pada wartawan Harian Umum  X  Bandung. 
  Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran 
 mengenai derajat resilience pada wartawan Harian Umum  X  Bandung 
 beserta aspek-aspeknya. 
1) Menambah wawasan ilmu psikologi, terutama Psikologi Industri dan 
Organisasi dalam usaha memahami resilience wartawan dalam bidang 
jurnalistik. 
2) Sebagai  bahan pertimbangan bagi peneliti lain yang ingin melakukan 
penelitian yang serupa. 
1) Memberi informasi bagi Perusahaan Harian Umum  X  mengenai derajat 
resilience pada wartawan di Harian Umum  X  sehingga perusahaan dapat 
membantu dalam meningkatkan resilience bagi wartawan dengan resilience 
rendah. 
2) Memberi informasi bagi wartawan Harian Umum  X  tentang derajat 
resilience dirinya sehingga bagi yang resilience tinggi dalam bekerja dapat 
mempertahankannya, sedangkan bagi wartawan yang memiliki resilience 
rendah bekerja diharapkan dapat mulai mempelajari cara agar menjadi 
resilience dalam bekerja. 
 Wartawan merupakan orang yang mencari berita, yang bekerja mengikuti 
arahan dari atasannya yaitu redaktur. Redaktur membagi tugas wartawan berdasarkan 
spesialisasinya, yaitu wartawan kriminal, wartawan olah raga, wartawan politik dan 
pemerintahan, juga wartawan hiburan dan umum. Fungsi dan tugas wartawan pada 
dasarnya ada tiga, yaitu: sebagai peliput, penyusun dan penyebar informasi. Sebagai 
peliput seorang wartawan bertugas untuk meliput setiap peristiwa yang terjadi untuk 
menjadi bahan berita. Sebagai penyusun, wartawan akan menyusun peritiwa yang 
diliputnya menjadi suatu berita yang menarik buat publik, dan yang terakhir sebagai 
penyebar informasi, berita yang telah disusun akan disampaikan kepada publik, berita 
itu menjadi informasi untuk publik masyarakat 
(http://www.penulissukses.com/penulis37.php, diakses 17 Maret 2011). 
 Kendala yang dihadapi para wartawan dalam melakukan tugasnya merupakan 
sumber stress yang dapat terjadi atau dirasakan pada setiap fungsi pekerjaan, baik 
dalam meliput, menyusun berita maupun dalam menyebarkan informasi. Dalam 
meliput berita kendala yang dihadapi misalnya narasumber yang diharapkan dapat 
memberikan informasi mengenai berita yang akan diliput ternyata sulit untuk ditemui, 
atau ternyata informasi yang diberikan oleh narasumber tidak lengkap. Hal tersebut 
membuat wartawan harus mencari narasumber lain yang dapat memberikan informasi 
mengenai berita yang sedang diliputnya agar wartawan bisa mendapatkan informasi 
yang lengkap dan akurat untuk dijadikan berita. 
 Hambatan yang lain adalah kesulitan ketika menyusun berita, terkadang 
wartawan sulit untuk menemukan kata-kata yang tepat agar dapat menyusun berita 
yang menarik bagi publik. Masalah yang lain yaitu kerjanya yang dibatasi oleh 
deadline, redaktur terkadang mendesak wartawan untuk segera menyelesaikan 
tugasnya padahal wartawan belum mendapatkan berita yang menarik atau belum 
selesai dalam menyusun berita. Faktor cuaca di lapangan berpengaruh dapat 
menghambat wartawan ketika mencari bahan berita, misalnya tiba-tiba hujan deras 
ketika di lapangan sehingga menyulitkan wartawan yang dituntut untuk selalu mobile 
ketika mencari bahan berita. Selain itu terkadang wartawan merasa kelelahan sehabis 
mencari informasi di lapangan dan harus kembali ke kantor untuk mengolahnya. 
 Perusahaan yang sedang berkembang merupakan tekanan bagi wartawan. 
Wartawan diharuskan untuk dapat membuat berita seaktual dan semenarik mungkin 
sehingga dapat menarik masyarakat untuk membeli harian umum mereka. Tuntutan 
lain bagi wartawan dalam menjalankan tugasnya adalah wartawan harus dapat 
membuat berita yang benar-benar aktual dan dapat dipertanggungjawabkan. 
Banyaknya oknum wartawan gadungan yang menyalahgunakan kebebasan pers 
membuat image wartawan dimata masyarakat menjadi buruk. 
 Kondisi-kondisi tersebut merupakan stressor, tidak jarang wartawan 
mengalami tekanan akibat tuntutan tugasnya. Perusahaan mengharapkan wartawan 
memiliki kemampuan untuk bertahan dan bangkit dari tekanan dan stress yang 
dirasakannya agar tetap dapat bekerja secara optimal. Stress merupakan suatu kondisi 
dimana seorang individu dihadapkan pada suatu perubahan yang mengganggu dalam 
rutinitasnya atau terjadi perbedaan (kesenjangan) antara apa yang diinginkan dengan 
apa yang didapatnya sehingga dapat mengancam kesehatan fisik dan psikologisnya 
(Maddi dan Khoshaba, 2005).  
 Stressor tersebut dapat dimaknakan secara beragam oleh wartawan. Ada 
wartawan yang dapat bertahan ketika menghadapi tekanan, wartawan memandang 
pekerjaannya penting dan memerlukan perhatian juga usaha yang penuh sehingga 
wartawan akan tetap melibatkan diri dengan rekan kerjanya dan peristiwa di 
sekitarnya misalnya walaupun mengalami kesulitan dengan narasumber wartawan 
tetap akan meliput berita tersebut dengan cara mencari narasumber yang lain. 
Wartawan pun akan berusaha meningkatkan performancenya dengan cara lain yang 
lebih inovatif dalam melakukan pekerjaannya dan ketika menghadapi kesulitan akan 
menyiasati dengan belajar dari kegagalan sebelumnya, sehingga membuat lebih 
optimis dalam menyelesaikan pekerjaannya misalnya ketika berita yang dibuatnya 
tidak dipilih untuk diterbitkan maka wartawan akan belajar untuk memperbaiki 
penulisan beritanya sehingga dapat menulis berita dengan lebih baik di kemudian 
hari. 
 Adapula wartawan yang ketika menghadapi tekanan, wartawan akan langsung 
merasa rendah diri dan tidak berusaha untuk menghadapi tekanan tersebut. Wartawan 
merasa dirinya tidak memiliki kekuatan untuk mengatasi permasalahan yang ada dan 
lebih mudah menyerah pada situasi yang sulit dan memilih untuk menghindari 
permasalahan tersebut misalnya ketika menghadapi kesulitan dengan narasumber 
maka wartawan akan menyerahkan tugasnya tersebut pada rekan kerjanya yang lain 
karena merasa tidak mampu untuk meliput peristiwa tersebut. Wartawan diharapkan 
memiliki kemampuan untuk berada dalam keadaan tertekan yang dikenal dengan 
resilience yang berguna sebagai kekuatan untuk tetap bertahan dalam situasi apapun. 
 Resilience adalah kemampuan seseorang untuk mengubah keadaan yang 
menekan menjadi keadaan yang penuh peluang. (Maddi dan Khoshaba, 2005 : 3). 
(Maddi dan Khoshaba, 2005 : 3). Resilience bukan kemampuan yang langsung 
muncul sejak lahir, tetapi sesuatu yang dapat dipelajari dan diperbaiki. Kata kunci 
untuk dapat menggambarkan resilience ini adalah hardiness atau ketahanan. 
Hardiness merupakan bagian dari attitudes dan skill yang membantu seseorang untuk 
menjadi resilience dengan bertahan dan mengembangkan diri dibawah pengaruh 
stress. Attitudes yang diperlukan untuk menjadi resilience dikenal dengan 3C, yaitu 
commitment, control  challenge. Ketiganya memberikan keberanian atau keteguhan 
dan mendorong untuk berhadapan dengan hambatan yang mengganggu adanya 
perubahan.  
  Commitment merupakan seberapa besar perhatian, pemikiran, dan usaha yang 
diberikan wartawan terhadap situasi yang stressful dalam pekerjaannya yaitu ketika 
menghadapi kendala dengan narasumber, ketika menyusun berita dan ketika 
memenuhi deadline. Wartawan akan melibatkan dirinya secara penuh dalam tugas 
pekerjaan dan kehidupannya. Sikap komitmen membentuk pemahaman wartawan 
bahwa pekerjaan merupakan hal penting yang harus diselesaikan. Wartawan yang 
memiliki commitment, akan terlibat dengan setiap kegiatan dan juga dengan orang-
orang di sekitarnya sekalipun keadaan sedang sulit, dan mereka mengesampingkan 
perilaku sosial menyendiri yang tidak efektif. Contohnya wartawan yang memiliki 
commitment tinggi akan berusaha untuk mendapatkan narasumber yang dapat 
memberikan informasi mengenai berita yang diliputnya, ketika wartawan menemui 
kesulitan dengan narasumber maka wartawan akan berusaha menghubungi rekan 
kerjanya yang lain untuk mencari tahu narasumber lain yang dapat dimintai 
informasi. Wartawan pun akan berusaha untuk dapat membuat berita yang dapat naik 
cetak, saat wartawan mengalami kesulitan ketika menyusun berita maka wartawan 
akan berusaha untuk berdiskusi dengan rekan kerjanya yang lain atau bahkan dengan 
redakturnya agar mendapatkan ide dalam penyusunan beritanya, wartawan pun akan 
berusaha berangkat lebih pagi dan menggunakan waktu istirahat seefektif mungkin 
agar bisa memenuhi deadline dari pekerjaan mereka setiap harinya. 
 Control merupakan seberapa besar usaha yang dilakukan wartawan untuk 
mempengaruhi hasil (atas situasi stressful yang terjadi dalam pekerjaannya) ke arah 
yang lebih positif, dengan tetap melakukan pendekatan terhadap narasumber dan 
mencari narasumber lain, tetap menyusun berita dan tetap berusaha memenuhi 
deadline. Wartawan tetap berusaha untuk memberikan pengaruh yang positif pada 
setiap perubahan yang terjadi daripada membiarkan diri hanyut dalam kepasifan dan 
ketidakberdayaan. Jika wartawan percaya bahwa ia dapat mengendalikan perubahan 
yang penuh tekanan, maka ia akan lebih siap untuk memaksa diri untuk menangani 
masalah yang ada. Tentunya seberapa besar perubahan dan ke arah mana pengaruh 
untuk berubah tergantung situasinya. Misalnya sebelum turun ke lapangan untuk 
mencari informasi pada narasumber wartawan telah memiliki catatan beberapa 
narasumber yang memungkinkan untuk dimintai informasi, sehingga ketika ada 
narasumber yang tidak dapat memberikan informasi maka wartawan dapat segera 
mencari narasumber lain yang ada di catatannya. Ketika wartawan mengalami 
kesulitan saat sedang menyusun berita, wartawan mencoba untuk browsing untuk 
mendapatkan ide penulisan dan tidak hanya duduk terpaku menunggu ide muncul. 
 Aspek yang terakhir yaitu challenge adalah seberapa terbuka wartawan untuk 
memandang situasi stressful dalam pekerjaannya sebagai sarana untuk menemukan 
solusi yang baru. Dengan sikap challenge maka akan lebih memilih untuk 
menghadapi situasi yang stressful daripada menghindari, mencoba untuk menghadapi 
situasi tersebut, mencoba untuk memahaminya, belajar darinya, dan mengatasinya. 
Wartawan yang memiliki sikap challenge akan lebih termotivasi untuk bekerja 
meskipun situasinya sulit dan belajar dari pengalaman untuk menjadi individu yang 
lebih baik, melihat kesempatan dalam setiap kesulitan yang ada, contohnya ketika 
wartawan mengalami kesulitan dengan narasumber wartawan tidak menyerah untuk 
mencari narasumber lain atau menyerahkan tanggung jawabnya itu pada rekan kerja 
yang lain tetapi wartawan menganggap bahwa hal tersebut adalah sebagai tantangan 
dan berusaha mencari narasumber lain atau ketika narasumber yang ditemuinya sulit 
untuk memberikan informasi maka wartawan akan belajar bagaimana cara untuk 
menghadapi narasumber yang sulit memberikan informasi sehingga ke depannya 
wartawan sudah mengetahui bagaimana cara menghadapi narasumber seperti itu.  
  Kemampuan resilience pada wartawan di Harian Umum  X  Bandung tidak 
terlepas dari courage dan motivasi dari ketiga aspek resilience tersebut yang 
membawa individu (wartawan) kepada suatu keterampilan yang dinamakan skill of 
transformational coping dan social support (Maddi dan Khoshaba, 2005). 
  Menurut Maddi dan Khoshaba (2005) dalam transformational coping terdapat 
tiga langkah. Langkah pertama dimulai pada tahap mental, langkah yang harus 
dilakukan adalah broadening perspective, yiatu memperluas perspektif atau cara 
pandang atas situasi stressful yang terjadi, misalnya ketika wartawan mengalami 
kesulitan dengan salah satu narasumber yang tidak mau memberikan informasi maka 
wartawan berpikir hal tersebut tidak akan terjadi dengan narasumber yang lain. 
Langkah yang kedua adalah deepening understanding, yaitu tahap memahami secara 
mendalam mengenai situasi stressful yang terjadi, misalnya ketika wartawan tidak 
mendapatkan informasi yang lengkap dari narasumber wartawan akan berpikir bahwa 
caranya bertanya pada narasumber mungkin kurang tepat sehingga narasumber 
tersebut enggan memberikan informasi. Tahap terakhir adalah taking decisive action, 
yaitu tahap menentukan tindakan dengan menyusun strategi yang tepat untuk 
mengatasi situasi stressful yang dihadapi, misalnya wartawan akan belajar cara untuk 
menghadapi narasumber yang sulit memberikan informasi sehingga nanti wartawan 
akan lebih siap ketika menghadapi narasumber seperti itu. Jika individu memiliki 
kemampuan transformational coping, maka ia akan dapat mengurangi situasi stressful 
dan mendapatkan umpan balik dengan mengevaluasi setiap pemecahan masalah yang 
telah dilakukan dan hal tersebut akan memengaruhi resilience yang dimilikinya. 
  Social support coping skill merupakan upaya individu untuk berinteraksi 
dengan orang lain agar mendapat dukungan sosial. Karyawan yang resilience akan 
menggunakan bentuk komunikasi yang interaktif, saling memberikan masukan, dan 
menggunakan win-win solution untuk memecahkan segala konflik yang timbul. 
Mereka percaya timbulnya masalah merupakan salah satu kesempatan untuk lebih 
memperkuat hubungan dengan sesama rekan kerja. 
  Langkah utama yang diperlukan dalam social support adalah encouragement 
dan assistance. Encouragement terdiri dari tiga aspek yaitu empati, simpati dan 
memberikan keyakinan. Empati merupakan kemampuan wartawan untuk 
menempatkan diri pada posisi orang lain, secara perasaan maupun pikiran mengenai 
situasi yang sedang dihadapinya. Simpati merupakan kemampuan wartawan untuk 
merasakan apa yang dirasakan oleh orang lain. Sedangkan aspek yang terakhir adalah 
menunjukkan bahwa wartawan memahami dan menghargai orang lain dengan 
memberikan keyakinan bahwa ia mampu mengatasi masalah yang sedang 
dihadapinya. 
  Langkah selanjutnya adalah assistance yang terdiri dari tiga tahap yaitu 
membantu orang lain bangkit dari keterpurukan akan masalah yang dihadapi, dengan 
cara sementara waktu membantunya dalam menyelesaikan masalah yang ada. Tahap 
kedua yaitu memberikan orang lain waktu untuk menenangkan dirinya dan 
menghadapi permasalahan yang ada. Dengan membantu menyelesaikan masalah 
orang lain, itu berarti telah memberikan waktu kepada orang tersebut untuk 
menenangkan diri dan menerima permasalahan yang ada. Tahap terakhir adalah 
memberikan usulan atau saran kepada orang lain, jika hal itu merupakan cara yang 
efektif untuk dapat membantu mereka menerima situasi stressful. 
  Dengan berinteraksi dengan orang-orang yang ada di sekitarnya, wartawan 
akan saling memberi dan menerima bantuan serta dorongan semangat yang 
menunjukkan bahwa wartawan memilliki social support coping skill yang baik. Hal 
ini akan meningkatkan resilience yang dimiliki wartawan. Dengan adanya dukungan 
sosial yang mendalam, maka kesulitan dan hambatan yang muncul akan lebih mudah 
untuk diselesaikan. Misalnya ketika ada rekan kerjanya yang mengalami kesulitan 
ketika sedang menyusun berita maka wartawan akan memberikan dorongan semangat 
dan bantuan contohnya dengan cara bertukar pikiran untuk mendapatkan ide 
penulisan berita. 
 Wartawan yang memiliki resilience tinggi dalam hal ini berarti mempunyai 
commitment, control dan challenge yang tinggi, akan mengubah kesulitan menjadi 
kesempatan mereka untuk mengembangkan dirinya dan membuat dirinya merasa 
antusias dan mampu menyelesaikan pekerjaannya, contohnya pada wartawan Harian 
Umum  X  Bandung, ketika menghadapi kesulitan dengan narasumber yang tidak 
dapat memberikan informasi mengenai peristiwa yang sedang diliputnya maka 
mereka akan berusaha mencari narasumber yang lain Wartawan akan lebih mampu 
untuk menanggulangi kesulitan dengan mencari solusi-solusinya dan saling 
mendukung dengan orang-orang yang ada disekitarnya. Wartawan yang memiliki 
resilience yang tinggi juga akan menikmati perubahan dan kesulitan yang terjadi, 
contohnya pada saat  berita yang dibuatnya ternyata tidak diterbitkan oleh redaktur, 
dia tidak menjadi stress, dia menganggap bahwa beritanya memang tidak layak untuk 
terbit dan dia dapat menikmati keadaan itu juga berusaha untuk memperbaikinya.  
Wartawan merasa dirinya lebih terlibat dengan pekerjaannya meskipun pekerjaan 
tersebut semakin sulit dan lebih kompleks. Wartawan cenderung untuk memandang 
stress sebagai bagian dari kehidupan yang normal, dibandingkan sebagai sesuatu 
yang tidak adil.  
 Wartawan yang memiliki resilience rendah, akan menganggap kesulitan 
menjadi sesuatu yang membebani dirinya. Baik dalam melakukan pekerjaan dan 
membuat individu merasa pesimis, mudah menyerah dalam menghadapi situasi yang 
sulit dan menarik diri dari orang-orang yang ada disekitarnya, contohnya pada saat 
banyak kritikan yang diberikan padanya dalam hal penulisan berita, wartawan 
tersebut cenderung akan stress dan menganggap bahwa dirinya memang tidak dapat 
membuat berita yang bagus. Hal tersebut disebabkan karena wartawan merasa kurang 
percaya diri dan akan menghambat pekerjaannya. 
Berdasarkan hal tersebut di atas, maka dapat dibuat skema sebagai berikut: 
menekan :
kontekstual (hujan, 
macet, kelelahan)
1) Kendala yang dihadapi wartawan dalam melakukan tugas meliput, menyusun, dan 
menyebarkan berita dapat merupakan sumber stress (kesulitan). 
2. Wartawan yang bertahan dan mampu mengubah kesulitan menjadi peluang, 
cerminan dari wartawan yang resilience. 
3. Dengan resilience, wartawan mengembangkan 3C yaitu commitment, control, dan 
challenge dalam menghadapi kesulitan. 
 Resilience merupakan kemampuan seseorang untuk merubah keadaan yang 
menekan menjadi keadaan yang penuh peluang. (Maddi dan Khoshaba, 2005 : 3). 
Dengan kata lain, resilience merujuk pada bagaimana seseorang mengolah sikap dan 
kemampuannya untuk dapat bertahan dan bukan terpuruk dalam keadaan tertekan. 
 Resilience bukan kemampuan yang dibawa sejak lahir, melainkan sesuatu 
yang dapat dipelajari dan diperbaiki. Faktor yang paling mempengaruhi dan yang 
paling menggambarkan resilience adalah hardiness. Hardiness merupakan bagian 
dari attitudes dan skill yang membantu seseorang untuk menjadi resilience dengan 
bertahan dan mengembangkan diri di bawah pengaruh stress. Attitudes yang 
diperlukan untuk menjadi resilience dikenal dengan 3C, yaitu: 
 1. Commitment 
  Merupakan seberapa besar perhatian, pemikiran, dan usaha yang diberikan 
karyawan terhadap situasi yang stressful dalam pekerjaannya. Karyawan akan 
melibatkan dirinya secara penuh dalam tugas pekerjaan dan kehidupannya. Sikap 
komitmen membentuk pemahaman karyawan bahwa pekerjaan merupakan hal 
penting yang harus diselesaikan, selain itu keluarga dan tujuannya dalam hidup juga 
merupakan hal yang penting. Maka, karyawan yang memiliki commitment mereka 
akan terlibat dengan setiap kegiatan dan juga orang-orang di sekitarnya sekalipun 
keadaan sedang sulit, dan mereka mengenyampingkan perilaku sosial menyendiri 
yang tidak produktif. 
 2. Control 
  Seberapa besar usaha yang dilakukan karyawan untuk mempengaruhi hasil 
(atas situasi stressful yang terjadi dalam pekerjaannya) ke arah yang lebih positif. Hal 
tersebut akan meningkatkan hasil kerjanya ketika menghadapi situasi yang stressful 
dan akan berusaha mencari solusi yang terbaik ketika menghadapi masalah atau 
kesulitan di pekerjaannya. Karyawan tetap berusaha untuk memberikan pengaruh 
yang positif pada setiap perubahan yang terjadi daripada membiarkan diri hanyut 
dalam kepasifan dan ketidak berdayaan.  
 Jika karyawan percaya bahwa ia dapat mengendalikan perubahan yang penuh 
tekanan, maka ia akan lebih siap untuk memaksa diri untuk menangani masalah yang 
ada. Tentunya seberapa besar perubahan dan kearah mana pengaruh untuk berubah 
tergantung dari situasinya. 
 3. Challenge 
 Challenge  (tantangan) adalah seberapa terbuka karyawan untuk memandang 
situasi stressful dalam pekerjaannya sebagai sarana untuk menemukan solusi yang 
baru. Dengan memiliki sikap challenge maka akan lebih memilih untuk menghadapi 
situasi yang stressful dari pada menghindari, mencoba untuk menghadapi situasi 
tersebut, mencoba untuk memahaminya, belajar darinya, dan mengatasinya. 
Karyawan yang memiliki sikap challenge akan lebih termotivasi untuk bekerja 
meskipun situasinya sulit dan belajar dari pengalaman untuk menjadi individu yang 
lebih baik, melihat kesempatan dalam setiap kesulitan yang ada. 
  Karyawan harus dapat mengubah situasi stress dan hambatan yang menekan 
dirinya menjadi satu tantangan yang memotivasi dalam bekerja, dengan mengatasi 
situasi stress dan hambatan yang menekan dirinya karyawan akan dapat 
menyelesaikan pekerjaannya. Sebaliknya jika karyawan memandang situasi stress 
dan hambatan yang menekan dirinya sebagai suatu tekanan dalam bekerja yang hanya 
akan membuat karyawan mengalami stress dan tidak akan dapat menyelesaikan tugas 
yang harus dikerjakan. 
  Hardiness berperan dalam memelihara performance kerja dan kesehatan 
karyawan dengan membantu berpikir dan bertindak positif ketika berhadapan dengan 
situasi stress dan hambatan yang menekan. Perubahan-perubahan yang muncul dalam 
situasi kerja yaitu : reorganisasi, downsizing, budget pressure, mutasi kerja, looming 
deadlines, persaingan bisnis, job insecure dan segala sesuatu yang tidak dapat 
diprediksi. Keadaan ini akan dirasakan oleh karyawan sebagai sesuatu yang 
mengancam kesehatan fisik dan psikologisnya, yang disebut dengan stress. Jika 
karyawan merasa stress, maka akan mempengaruhi prestasi kerja, kesehatan, moril 
dan perilaku dirinya (Maddi & Khoshaba, 2005). 
 Berdasarkan penelitian yang dilakukan oleh Maddi & Khoshaba, diperoleh 
hasil yang tidak signifikan antara latar belakang sosioekonomi seseorang (usia, 
pendidikan, agama, suku bangsa, dan pendidikan orangtua) dengan aspek resilience. 
  Untuk memiliki resilience yang tinggi karyawan harus memiliki dua skill 
(Maddi & Khoshaba, 2005), yaitu: 
1. Transformational Coping 
  Yaitu kemampuan karyawan untuk mengubah situasi stressful menjadi situasi 
yang memiliki manfaat bagi dirinya. Dengan melakukan coping, emosi-emosi bersifat 
negatif yang muncul saat berada pada situasi stressful akan berkurang dan membuka 
pikiran karyawan untuk menemukan solusi agar dapat bertindak secara efektif. Untuk 
dapat merubah kesulitan menjadi sesuatu yang bermanfaat, karyawan harus berusaha 
menemukan cara untuk dapat lebih memahami kesulitan tersebut, guna mendapatkan 
solusi yang terbaik. 
  Dalam transformational coping, langkah pertama yang diperlukan adalah 
memperluas perspektif atau cara pandang individu (broadening perspective). Proses 
ini diawali dengan proses mental individu. Banyak perubahan kerja yang membuat 
situasi menjadi stressful yang harus dihadapi oleh karyawan di tempat mereka bekerja 
(organisasi atau perusahaan). Dengan memperluas perspektif atau cara pandang 
individu dalam memandang masalah, maka akan membantu individu untuk 
menghadapi situasi stressful dan menemukan solusi yang tepat untuk sebuah masalah 
yang menyulitkan individu sehingga individu tersebut akan lebih mentoleransi dan 
memahami untuk menghadapi situasi stressful. Ketika individu mampu menerima 
situasi stressful dengan memperluas perspektifnya, ia akan lebih siap dan memiliki 
kemampuan dalam menganalisis masalah dan mencari solusi untuk mengatasinya. 
  Langkah kedua deepening understanding yaitu memahami secara mendalam 
mengenai situasi stressful yang sedang terjadi. Ketika individu memperoleh 
perspektif yang baru dan mampu menghadapi situasi yang stressful, individu akan 
melibatkan dirinya dalam proses pemecahan masalah dengan melakukan beberapa 
usaha untuk menemukan solusi yang tepat. Individu akan berusaha untuk lebih 
memahami situasi stressful yang merupakan penyebab utama permasalahan di 
lingkungan kerja. Langkah pertama yang dilakukan disini adalah dengan menghargai 
hubungan dari perubahan situasi stressful. 
  Langkah ketiga, taking decisive action adalah mengambil sebuah tindakan 
untuk memecahkan masalah. Individu berusaha menemukan pemahaman mengenai 
situasi stressful. Dengan berusaha menemukan pemahaman mengenai situasi 
stressful, individu akan menjadi lebih baik dalam menentukan tindakan untuk 
memecahkan masalah. Ketika individu memperluas perspektifnya dan berusaha 
memahami bagian dari proses mental maka selanjutnya individu akan menyusun 
strategi untuk menekan dan menghilangkan situasi stressful. Dengan demikian, 
individu mampu mengambil tindakan yang tepat untuk mengatasi situasi tersebut. 
  Apabila individu memiliki kemampuan untuk transformational coping, maka 
individu akan melibatkan proses mentalnya untuk keluar dari situasi stressful dan 
individu akan mendapatkan umpan baik dengan mengevaluasi pemecahan masalah 
yang dilakukan oleh dirinya. Hal ini akan meningkatkan ketahanan sikap dari 
commitment, control, dan challenge (Resilience) yang dimiliki oleh individu. Individu 
akan merasa nyaman untuk tetap terlibat dengan apapun yang terjadi di dalam 
kehidupannya, berusaha untuk memiliki pengaruh atas segala sesuatu yang ada di 
sekitarnya dan secara terus-menerus belajar dari pengalamannya akan menjadi 
individu yang lebih baik (Maddi & Koshaba 2005:89). 
2. Social Support 
 Yaitu kemampuan karyawan untuk berinteraksi dengan orang lain agar dapat 
dukungan sosial. Individu harus mampu berelasi dengan orang lain di dalam 
lingkungan kerja, individu harus mampu berinteraksi dengan orang lain, saling 
memberi bantuan dan dukungan tanpa mengharapkan apapun sehingga akan 
mengurangi persaingan antar sesama rekan kerja. 
  Langkah utama perlu dilakukan individu dalam social support adalah 
memberikan dukungan (encouragement) yang terdiri atas tiga tahap yaitu empati, 
simpati, dan bantuan (assistance). Empati merupakan kemampuan individu 
menempatkan diri pada posisi orang lain, baik secara perasaan maupun pikiran 
mengenai situasi yang sedang dihadapi. Simpati merupakan kemampuan individu 
merasakan apa yang sedang dirasakan orang lain. Dengan mengekspresikan simpati 
kita menunjukkan bahwa kita memahami dan menghargai orang tersebut, maka akan 
membantu orang lain untuk menghadapi masalah yang sedang dihadapi sehingga 
memberikan keyakinan bahwa orang tersebut mampu mengatasi masalah yang sedang 
dihadapinya. 
  Langkah selanjutnya adalah bantuan (assistance) yang terbagi menjadi tiga 
tahap yaitu membantu orang lain bangkit dari keterpurukan akan masalah yang ada, 
dengan memberikan bantuan dalam waktu yang sementara untuk menyelesaikan 
tanggungjawab orang tersebut ketika tekanan dan sesuatu yang tidak terduga 
menghampiri orang tersebut. Tahap selanjutnya yaitu memberikan orang lain waktu 
untuk menenangkan dirinya dalam menghadapi permasalahan yang ada. Tahap 
terakhir yaitu memberikan pendapat atau saran kepada orang lain. Jika cara tersebut 
merupakan cara yang efektif dilakukan untuk dapat membantu orang tersebut 
menerima situasi stressful dan tekanan yang sedang terjadi. 
  Agar karyawan dapat saling memberi dan menerima bantuan serta dorongan, 
karyawan harus berinteraksi dengan orang-orang (baik karyawan di lingkungan kerja 
maupun keluarga dan masyarakat) di sekitarnya. Dengan berinteraksi dengan orang-
orang di sekitarnya, karyawan akan mendapatkan semangat dan dukungan yang 
menunjukkan bahwa karyawan memiliki kemampuan social support yang baik. Hal 
ini akan mempengaruhi meningkatnya resilience yang dimiliki oleh karyawan 
sehingga dengan adanya dukungan sosial dari orang-orang sekitarnya, maka konflik-
konflik yang muncul akan lebih mudah untuk diselesaikan (Maddi & Koshaba 2005 : 
138).     
  Menurut  Maddi & Koshaba, karyawan yang memiliki resilience yang tinggi 
akan mengubah kesulitan menjadi kesempatan mereka untuk menyelesaikan 
pekerjaannya. Karyawan akan lebih mampu untuk menanggulangi kesulitan dengan 
mencari pemecahan masalah dan saling memberikan dukungan dengan orang-orang 
yang ada disekitarnya. Karyawan yang memiliki derajat resilience yang rendah akan 
menganggap sebuah kesulitan menjadi sesuatu yang membebani dirinya dalam 
melakukan pekerjaannya dan membuat dirinya merasa pesimis, mudah menyerah 
(putus asa) dalam menghadapi situasi yang sulit dan menarik dirinya dari orang-orang 
yang ada disekitarnya karena ia merasa kurang percaya diri sehingga akan 
menghambat dalam penyelesaian pekerjaannya. 
  Jika karyawan memiliki resilience yang tinggi, maka akan menikmati 
perubahan dan masalah yang terjadi. Karyawan akan merasa dirinya lebih terlibat 
dalam pekerjaannya meskipun pekerjaan tersebut semakin sulit. Karyawan cenderung 
untuk memandang stress menjadi bagian dari kehidupan normal mereka, 
dibandingkan sebagai sesuatu yang tidak adil. 
 Wartawan adalah orang yang bekerja dan mendapat nafkah sepenuhnya dari 
media massa. Tugas pokoknya sebagai sebagai peliput, penyusun berita, dan 
menyebarkan berita. Adapun kewartawanan, Dalam Undang-Undang No. 11 tahun 
1996, pasal 1 ayat 3 disebutkan:  Kewartawanan ialah pekerjaan/kegiatan/ usaha 
yang berhubungan dengan pengumpulan, pengelolaan dan penyiaran dalam bentuk 
fakta, pendapat, ulasan, gambar-gambar dan lain-lain sebagainya untuk perusahaan, 
radio, televisi dan film  (http://www.penulissukses.com/penulis37.php, diakses 17 
Maret 2011). 
 Wartawan menurut Adinegoro ialah orang yang hidupnya bekerja sebagai 
anggota redaksi surat kabar, baik yang duduk dalam redaksi dengan bertanggung 
jawab terhadap surat kabar maupun di luar kantor redaksi sebagai koresponden, yang 
tugasnya mencari berita, menyusunnya, kemudian mengirimkannya kepada surat 
kabar yang dibantunya, baik berhubungan tetap maupun tidak tetap dengan surat 
kabar yang memberi nafkahnya. Wartawan merupakan kekayaan utama suatu media, 
karena tanpa keikutsertaan mereka, aktifitas media tidak akan terjadi. Karyawan 
berperan aktif dalam menciptakan image dari suatu media 
(http://elib.unikom.ac.id/files/disk1/452/jbptunikompp-gdl-madenuryan-22565-4-
unikom_m-i.pdf, diakses 17 Maret 2011).  
 Fungsi dan tugas wartawan pada dasarnya ada tiga, yaitu: 
1. Peliput; seorang wartawan berfungsi sebagai peliput setiap peristiwa yang terjadi 
untuk menjadi bahan berita. 
2. Penyusun; peristiwa yang telah diliput akan disusun menjadi suatu berita yang 
menarik buat publik. 
3. Penyebar informasi; berita yang telah disusun akan disampaikan kepada publik, 
berita itu menjadi informasi buat mereka.  
(http://www.penulissukses.com/penulis37.php, diakses 17 Maret 2011). 
 Rancangan penelitian ini menggunakan metode deskriptif melalui teknik 
survei. Metode survei adalah penyelidikan yang diadakan untuk memperoleh fakta-
fakta dari gejala-gejala yang ada dan mencari keterangan-keterangan secara faktual 
dan dan mencari keterangan secara faktual, menyeluruh dan detail serta mengenal 
masalah-masalah serta mendapatkan pembenaran terhadap keadaan dan praktek-
praktek yang sedang berlangsung (Moh. Nazir, 2003). 
  Dengan menggunakan teknik survei ini peneliti ingin mengetahui dan 
memberi gambaran mengenai derajat resilience pada wartawan Harian Umum  X  
Bandung.  
 Rancangan penelitian yang akan dilakukan sesuai dengan bagan dibawah ini: 
  Variabel penelitian ini adalah Resilience pada wartawan Harian Umum  X   
Bandung. Resilience adalah kemampuan seseorang untuk merubah keadaan yang 
menekan menjadi keadaan yang penuh peluang. (Maddi dan Khoshaba, 2005 : 3). 
 Resilience merupakan kapasitas dari wartawan Harian Umum  X  Bandung 
untuk bangkit dari situasi pekerjaan yang stressful, yang tercermin dalam 3 aspek, 
yaitu : 
1) Commitment, yaitu seberapa besar perhatian, pemikiran, dan usaha yang 
diberikan wartawan Harian Umum  X  Bandung terhadap situasi yang 
stressful dalam pekerjaannya yaitu ketika menghadapi kendala dengan 
narasumber, ketika menyusun berita dan ketika memenuhi deadline.  
2) Control, yaitu seberapa besar usaha yang dilakukan wartawan Harian Umum 
 X  Bandung untuk mempengaruhi hasil (atas situasi stressful yang terjadi 
dalam pekerjaannya) ke arah yang lebih positif, dengan tetap melakukan 
pendekatan terhadap narasumber dan mencari narasumber lain, tetap 
menyusun berita dan tetap berusaha memenuhi deadline. . 
3) Challenge, yaitu seberapa terbuka wartawan Harian Umum  X  Bandung 
untuk memandang situasi stressful dalam pekerjaannya sebagai sarana untuk 
menemukan solusi yang baru. 
  Untuk mengetahui derajat Resilience pada wartawan Harian Umum  X  
Bandung digunakan kuesioner yang dibuat oleh peneliti berdasarkan teori Maddi & 
Khoshaba, 2005. Alat ukur ini meminta wartawan untuk memilih dan mengisi 
pernyataan-pernyataan yang sesuai dengan dirinya ketika menghadapi hambatan, 
tekanan dan situasi stressful dalam melakukan pekerjaannya. Responden diminta 
untuk memilih salah satu dari empat kemungkinan jawaban yaitu Sangat Sesuai (SS), 
Sesuai (S), Kurang Sesuai (KS), atau Tidak Sesuai (TS) dengan cara memberi tanda 
silang (X) pada kolom yang telah disediakan. Rancangan kuesionernya adalah 
sebagai berikut: 
Commitment  1. Wartawan Harian Umum  X  mengerahkan upayanya 
untuk tetap meliput berita meskipun sedang mengalami 
kendala dengan narasumber. 
2. Wartawan Harian Umum  X  mengerahkan upayanya 
saat sedang mengalami kendala ketika menyusun berita.  
3. Wartawan Harian Umum  X  mengerahkan upaya untuk 
melakukan pekerjaannya meskipun sedang dikejar deadline.  
1, 9, 22, 31, 34, 40, 42 
3, 6, 15, 19, 27, 35 
12, 16, 23, 37, 38, 44 
Control  1. Wartawan Harian Umum  X  mampu mengendalikan 
situasi ke arah yang lebih jelas saat sedang meliput berita. 
2. Wartawan Harian Umum  X  mampu mengendalikan 
situasi ke arah yang lebih jelas saat sedang menyusun 
berita. 
3. Wartawan Harian Umum  X  mampu mengendalikan 
situasi ke arah lebih jelas saat sedang dikejar deadline. 
4, 13, 17 
2, 11, 30, 39 
7, 18, 24, 26, 32 
Challenge  1. Wartawan Harian Umum  X  memaknakan bahwa 
kendala yang dialami saat menghadapi narasumber ketika 
meliput berita sebagai suatu yang dapat mengembangkan 
dirinya. 
2. Wartawan Harian Umum  X  memaknakan bahwa 
kendala yang dialaminya saat sedang menyusun berita 
sebagai suatu yang dapat mengembangkan dirinya. 
3. Wartawan Harian Umum  X  memaknakan bahwa 
kesulitan yang dialaminya saat  sedang menyusun berita 
sebagai suatu yang dapat mengembangkan dirinya. 
8, 25, 28, 33, 43 
14, 20, 29, 36, 41 
5, 10, 21 
catatan : kisi-kisi alat ukur terdapat di lampiran. 
Bobot untuk tiap jawaban diberi nilai berkisar dari 1   4. Skor 1 menunjukkan derajat 
resilience yang paling rendah dan skor 4 menyatakan derajat resilience yang paling 
tinggi. 
Pernyataan Skor (+) 
 Setiap soal diberi skor, kemudian dijumlahkan seluruhnya untuk setiap aspek. 
Total skor tiap aspek akan menentukan derajat resilience yang dimiliki oleh 
wartawan. Derajat resilience dikatakan tinggi jika setiap aspek mendapatkan skor 
yang tinggi, namun jika ada salah satu aspek yang mendapat skor rendah maka derajat 
resilience yang dimiliki wartawan pun rendah. Begitu pula jika ada dua aspek yang 
mendapat skor rendah, maka derajat resilience yang dimiliki pun rendah. 
 Data demografik meliputi beberapa pertanyaan yang berkaitan dengan diri 
responden yang digunakan untuk menunjang data primer yang diperoleh dari alat 
ukur yang terdiri dari nama (inisial), usia, pendidikan terakhir, dan lama bekerja. 
 Data penunjang yang diberikan pada responden adalah data yang menyangkut 
faktor-faktor yang terkait dengan resilience yaitu : transformational coping dan social 
support. 
Uji validitas alat ukur adalah untuk mengetahui apakah alat ukur tersebut 
memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan suatu penilaian atau 
dengan kata lain, apakah alat ukur tersebut sudah benar-benar mengukur apa yang 
hendak diukur. Validitas yang digunakan adalah  construct validity  yaitu untuk 
mengetahui apakah alat ukur yang ada sesuai dengan teori yang mendasarinya. 
Pengujian validitas alat ukur dilakukan dengan cara menghitung korelasi 
antara skor item setiap aspek dan skor total tiap aspek dengan skor seluruh aspek. 
Pengujian ini menggunakan Rank Spearman (Sitepu, 1995), dengan langkah-
langkah sebagai berikut: 
1. Memberikan skor untuk setiap item dari seluruh responden 
2. Menghitung korelasi antara skor tiap item dengan skor total stiap aspek dan 
antara skor total tiap aspek dengan skor total seluruh aspek, dengan rumus : 
Keterangan : 
Xi  : Skor tiap item  
Yi  : Jumlah skor tiap item pada tiap aspek 
R ( Xi ) : Rank dari skor tiap aspek 
R ( Yi ) : Rank dari jumlah skor item pada setiap aspek 
N  : Jumlah sampel 
Kriteria yang digunakan untuk menyeleksi item berdasarkan kriteria validitas 
dari Lisa Friedenberg (1925), yaitu : 
< 0.3 : validitas rendah, item dibuang 
? 0.3 : validitas tinggi, item dipakai 
Untuk memperoleh reliabilitas dari alat ukur ini digunakan dengan teknik split 
half method. Alat ukur dibagi menjadi dua bagian, yaitu item nomor ganjil dan item 
nomor genap. Kemudian ranking nilai item yang ganjil dikorelasikan dengan ranking 
nilai item genap. Reliabilitas disini menunjukkan sejauh mana hasil pengukuran item 
relatif konsisten jika pengukuran diulang dua kali atau lebih pada waktu yang 
berlainan. 
Langkah-langkah pengujian reliabilitas alat ukur adalah sebagai berikut: 
1. Membagi item menjadi dua kelompok , yaitu item nomor ganjil dan item nomor 
genap. 
2. Menghitung korelasi antara total skor item ganjil dengan total skor item genap dari 
seluruh responden dengan menggunakan rumus : 
Menghitung reliabilitas dengan menggunakan rumus: 
Menentukan reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai reliabilitas 
dengan kriteria Guilford, yaitu : 
 0.00-0.20 = korelasi lemah, item tidak dapat digunakan 
 0.21-0.40 = korelasi kecil, item harus diperbaiki 
 0.41-0.70 = korelasi moderat, item dapat digunakan 
 0.71-0.90 = korelasi tinggi, item dapat digunakan 
1.    = korelasi sangat tinggi, item dapat digunakan 
Populasi yang digunakan adalah wartawan Harian Umum  X  Bandung. 
  Teknik analisis dalam penelitian ini menggunakan metode statistik deskriptif. 
Langkah-langkahnya sebagai berikut: 
1) Menjumlahkan skor tiap aspek yang didapat oleh responden 
2) Mencari nilai minimum dan nilai maksimum untuk setiap aspek berdasarkan 
norma ideal. 
 Nilai minimum = 57   Nilai maksimum = 76 
3) Jika hasil skor yang diperoleh wartawan di atas nilai minimum maka 
dikatakan tinggi, dan jika hasil skor yang diperoleh wartawan di bawah nilai 
 Jika hasil skor setiap aspek yang didapat tinggi, maka dapat dikatakan bahwa  
wartawan memiliki derajat resilience yang tinggi. 
 Jika terdapat satu atau lebih aspek mendapat skor yang rendah, maka dapat 
dikatakan bahwa  wartawan memiliki derajat resilience yang rendah.  
 Setelah didapat presentase berdasarkan aspek-aspek dari resilience, maka data 
tersebut ditabulasi silang dengan data penunjang untuk menarik kesimpulan resilience 
pada wartawan Harian Umum  X  Bandung. 
